科幻短篇：鐵罐頭與戰犯

「溫少鱉先生，對於你犯下的惡行，法庭給予你的懲罰是終生監禁。」
「你的刑期是終生監禁，服刑期間不得與外界溝通。以後，你的囚犯編號是1963，你清楚明白自己的判刑嗎?」

浩瀚無垠的宇宙承載着成千上萬顆星體，玻璃幕外是多麼的寂靜，看著它們在一閃一耀地說話是溫少鱉唯一能做的事。

監禁室內的光線仿彿都被隱藏在某處的黑洞吸光了，溫少鱉融入這無縫的昏暗，筆直地一動不動地站著，允許玻璃幕外的微光一點一點滲進來，光線下隱約看到一張中年臉孔，兩旁是黝黑濃厚的鬍子。

「QT1963，今天有什麼特別嗎?」站久了的溫少鱉突然問。

聲音穿透了黑暗，穿透了他身後的激光門，來到門後一位「進化人」的接收器中。QT1963的外型是一個20多歲的人類，不論皮膚、肌肉紋理、動作和表情等都與人類無異，它正站在一個圓形裝置平台的中央，按着一枚兩枚藍色綠色的按鈕。

「今天是新曆3018年8 月9日，寇克號操作一切正常，內部核心電池尚餘30%，目前最接近的聯盟太空充電站位於第四象限的奇雲星的背面。寇克號將於兩小時後接近。」它以宇宙般冰冷的語氣回答。
「監禁情況?」QT1963報告完後，溫少鱉再問道。
「犯人溫少鱉，地球人，於希塔˙斯基塔戰爭中殺害我方捕獲的戰俘，被列為二級戰犯，被判「太空倉流亡」，刑期為終生。已服刑日子，1997天，尚餘日子，不詳。」

溫少鱉依然凝視着外面，宇宙如河水般徐徐流過，這一秒過去了，又迎來這一秒。
「不經不覺我被放逐了接近2000天，要慶祝一下，你說是不是?」

QT1963的表情如常，但開始以與人類的語氣說話，它不明所以，「我不明白，坐牢是一件值得慶祝的事嗎?」

「嗯…那只是….還是算了吧。」溫少鱉微笑了一下。
「過了接近2000天，我還是不了解人類。」
「那個俘虜當時斷了雙腿，即使我軍放過他，他往後的生活亦只會艱苦不堪。於是他懇求我，讓我殺死他。」溫少鱉轉過身回答。
「可是，你犯的罪仍然是殺害戰俘，不是嗎?」
「那個物件生產器好像很久沒有用過了，可以給我弄一支煙來嗎?」他突然口中吐出一句。
「在你監禁的第327天、第655天和第1200天，你曾經利用點燃的煙頭，嘗試破壞寇克號的通風系統，又曾經以煙頭自殘身體，企圖獲得醫療救助，趁機逃獄。我想，我不能再給予你這個機會。」

溫少鱉向自己前臂上的煙燻痕跡瞥了一眼，「我可以有另一個請求嗎?隨便給我一些什麼藥物、注射劑之類讓我舒舒服服地死去」
「這樣的行為等同謀殺，有違銀河共和聯盟的法律。進化人必須遵守聯盟法律。」
「那麼……我可以再讀那本書嗎?」溫少鱉失望地問。
「關於進化人那一本嗎?」
「沒錯，反正時間多的是。」

QT1963答應了他的請求。說罷，它按下了以正方體為標示的接鈕，螢火蟲似的粒狀體於空氣中聚集，由虛體化為實體。那本既厚又重、講述進化人歷史的書隨即現身地上。溫少鱉靜靜坐在牢房裏，翻閱了一頁又一頁。

身處太空的兩小時像是經歷了整個世紀。
「寇克號將於五分鐘到達奇雲星，它的背面便是聯盟YW-2187太空站。」

溫少鱉無視了它的機械式通知，提高聲量讀出：「進化人，由美國著名人工智能學家艾爾頓博士及其團隊研發，透過分析及模仿人類的行為和思想，用作協助人類進行繁重、重複和高危的工作，並利用高速的分析及判斷能力，提升解決問題的效率。在不久的未來，進化人會發展自我思考的能力，這個能力一旦被啟發，進化人將會全面取代智人，成為更進步的物種。」

「我不明白你的意思。」
「剛才我說的情況，你認為我殺人是正確……還是大錯特錯?」
QT1963隨即進入腦海中的龐大數據庫，不消一秒便把所有的資料找來，「你想要效益主義還是自由主義的答案?」
「在不久的將來….」溫少鱉在旁喃喃自語。

Lm

寇克號眼前是一個大型的太空站，外表呈五角形狀，每個角是一個被大圓環包圍的球體，五個球體的水平以下延伸出幾條幼細的金屬通訊接收器。寇克號正在減慢速度，向太空站靠近。QT1963意識到這場對話已經終結，便轉而聯絡太空站控制塔：「YW-2187控制塔，這裏是銀河共和聯盟太空監獄艦KK-1966寇克號，請淮許降落作補給和醫療檢查。」
太空站控制塔：「淮許降落。」

突然，溫少鱉神色凝重，臉色發紫，眉頭被鎖上，他不停按捺頭部，額上是蒸發不了的悶汗。QT1963的指令是絕不可以打開囚禁犯人的激光門，於是它趕緊啟動身上的穿透裝置，穿過激光門，把溫少鱉從地上扶起來。它利用瞳孔的掃瞄功能檢查溫少鱉的情況。他的身體機能一切正常，只是心跳率不斷上升，不消一會又漸漸平靜下來。

「你沒有事吧?」
「很多聲音在我的腦海中，不斷叫我閉嘴。我不知道這些聲音從哪裏來，耳膜快要被震破，很痛苦! 迷迷糊糊中看到一條長通道，光線很微弱，幾乎沒有生命氣息，還有很多條殘破的鐵柱，不像我去過的任何地方。」溫少鱉氣喘吁吁地答道。
「太空站裏有醫療隊，待會讓他們給你做全面檢查吧。」

寇克號駛入其中一個球體，裏頭是一個偌大的停機坪。與寇克號內部大相逕庭，停機坪是一整片的雪白無痕，地下、牆上和天花都以白色為主調，角落處則配以黑色托襯。QT1963沿着起降板走下來，發現數人準備迎接它。

帶頭的人先說話。
「你好，我的名字是壹，歡迎來到銀河共和聯盟YW-2187太空站，我們即將為你的飛船補充電源，請耐心等候。」
壹說話的同時，QT1963啟動他的掃瞄功能，分析壹的身體結構，結果讓它有點驚訝。
壹探測到它的掃瞄功能，「這樣隨便掃瞄人的身體，好像不太有禮貌吧。」壹溫和地說。
「很抱歉，但你的身體構造有一部份是人類，有一部份是機械，還有….干比星獨有的猿馬心臟，肺部來自於阿加利亞星的四頭紅鯨。這是什麼一回事?」QT1963好奇地問。
「那是個很複雜的故事。但是，不要討論我了。關於你的飛船，還有什麼可以幫你嗎?」
QT1963難以理解這樣的身體結構，它突然回過神來，想起了溫少鱉剛才的情況，「這是一艘聯盟轄下的監牢船，上面囚禁的是被銀河法院定罪的犯人，他在途上曾經出現幻覺、幻聽的症狀，可以請你們的醫療團隊幫他檢查一下嗎?」
壹答應了，並請他身後的手下找來醫療隊。在為飛船充電的過程中，壹帶QT1963參觀這個雄偉的太空站。

「太空站的五個球體代表劃分了的五個部門，分別是工程維修部、醫療部、行政部、策略及防衛部和…….」
「和?」
「科學研發部，但那個部門已經被遺棄了一段時間。」
「聽起來很有興趣，你可以帶我去那邊走一走嗎?」
「這個……可是它已經被遺棄了，應該沒有什麼值得看吧。」
「即使被遺棄了，應該還剩下過往的研究資料吧?」
「很抱歉，那裏暫時是禁止進入。我可以帶你到策略及防衛部看看太空站的防衛系統。」
QT1963點點頭，「這裏的主機系統是聯盟通用那款嗎?」
這次到壹點點頭。

它們走到太空站較內部的位置，進入了一部半透明正方體的載具，「這是速載機，太空站的人都用它來遊走不同區域。」

「策略及防衛部。」壹以聲音系統命令速載機。

它們默默地站在四面為黑的空間，一束柔和的白光從上方綻放下來。它們保持幾米距離而站，沉默了片刻。

「可以問你一個問題嗎?」QT1963突然打破了此刻的寂靜，「壹，這個名字是你自己取的嗎?進化人不是都以型號自稱嗎?」
「進化人不是指模仿人的機械人嗎?可是我的身體還有人類和其他生物的部份。」
「那你應該算是什麼?人類?生物?」
「要被分到哪一類重要嗎?也許我只是宇宙中的一顆星塵，或是原子。」
「這樣說也…..合理。」

另一邊廂，一行三人的進化人醫療隊已經在檢查溫少鱉的身體狀況。三人穿著長身米白色醫生袍，袍背面印有紅十字標誌。它們輪流掃瞄溫少鱉的不同部位，從內到外，從外到內，反反覆覆，都沒有發現什麼異樣。腦電波正常，呼吸亦已回復正常，沒有外傷，沒有中毒跡象。翻查病歷數據，他未曾試過有這樣的症狀。

醫療隊排除了生理原因，轉而向心理方面查證。
「你出現幻覺和幻聽，很有可能是來自你過往的創傷，你願意讓我們存取你的記憶作分析嗎?」醫療隊問。
他說可以，醫療隊其中一人把食指輕放在他的太陽穴，食指突然變成聽診器般的裝置，上方閃着微微的綠燈。過了數秒，裝置突然發出「嗶嗶」的響聲，聲音愈加頻密。醫療隊的人見狀，瞬間挪開裝置，綠燈轉成紅燈，裝置從內部爆炸，擦起了閃爍的火花。醫療隊數人互相張望，不明所以。

爆炸距離溫少鱉不到幾米，「這是什麼一回事?」他卻異常冷靜地問
「奇怪地，我們觸取不到你的記憶，就像記憶拒絕被我們觸及，我們沒有見過這樣的情況。」
「我想到有一種藥可以治好我。」
溫少鱉從口中吐出四個醫療隊非常熟識的一些藥名：「硫噴妥鈉、巴夫龍和氯化鉀。」

「有點奇怪，這比平常到策略及防衛部的時間長」壹對QT1963說。
「速載機報告。」
「五秒後到達科學研發部。」速載機的聲音系統說。
「你……」壹無奈地說。

速載機的門向上張開，壹和QT1963踏入了科學研發部，門一張開，前面是一堆頹垣敗瓦，左邊是數張裂成一半的碳合金懸浮床堆疊在地上，右邊是堆積如山的機械零件散落四周。QT1963沿着零件堆向前走，壹緊隨其後，它們進入一間幽暗的房間。QT1963仰望三面牆上的東西時，它愣住了。每邊牆上有三行橫列，這三行都是人的模樣，人的身體，全都打開雙眼，眼神沒有半點神氣，腹部被鐵枝釘在牆上，鐵枝上染滿腥紅的鐵鏽，看來已經凝結了一段時間。它由左至右仔細觀察，機械眼珠中途突然停下來，中間牆上最高一列有一雙眼睛盯着它，它們的目光互相注視，那個眼神散發出一種哀怨的氣息，它的腦海閃過一下暈眩的感覺，隨即又消失了。QT1963發現那雙眼睛應該不會動，便沒有再看它了。

整個房間彷彿是一個陰沉的展覽廳，供人參觀欣賞。QT1963檢示後發現，它們都與壹一樣，由人類、機械和其他生物的部份組成。QT1963再走前一點，突然踏到某樣物件，它蹲下來檢閱，系統顯示那是人的手臂。順着地上的血跡，它發現前方是一個染滿血的小山堆，不只是人體部份，還有機械部件和不知名生物的屍首。

推

Push

在QT1963查探四周時，壹一直低着頭。

「這裏是?」QT1963比起剛才有着更大的好奇心。
壹不敢說話。
「壹?」
「這裏是……實驗室。」壹欲言又止。
「什麼實驗?」
「研發新的物種……他們認為進化人的發展已經非常成熟，物種應該邁向更新的紀元，所以…….他們起初只是製造半人半機械而已，但後來…...他們覺得仍未足夠……又加入了其他物種來加強整副身軀的能力。」
「依現場的情況來看，你們是以人類為試驗對象，後來因為某些原因被禁止繼續研究。」
「科學研發部一位成員向聯盟司法部告密，最終被裁定違犯《研究及道德倫理規條》，整個科學研發部被勒令中止及銷毀所有研究。」
「可是……他們並不知道這項研究經已有成功的例子，是吧? 壹，這個名字，是指第一個成功研發的新物種吧? 」QT1963說話的聲音比平常更宏亮。

壹默不作聲。

「很抱歉，我必須把這個情況報告聯盟，待他們決定如何處理。」
「求你不要這樣做，看看你面前的，就是實驗品的下場。我不希望跟他們一樣死去。求求你!」壹的情緒瞬間被牽動。
「進化人只依聯盟的法律和指令辦事，違犯法律的人都要受到懲罰。」
「不要!不要!求求你!」壹整個人跪在QT1963的腳下叫喊。

QT1963俯視壹的身子，臉依舊是冷若冰霜。
它舉起右手放在耳旁，「司法部，我希望通報一宗案件。」
壹聽見後，激動得彈起來，從後用手臂扼着QT1967的脖子，左手前臂的肌肉轉眼間變成一支堅硬而尖銳的針狀金屬利器。
「只要一下!它穿過你的腦袋，你便當場死亡。」壹的呼吸漸漸急促起來。
「喂，喂，是進化人QT型號嗎?」通話的另一端問道。

QT1963不敢亂動，亦不敢張開嘴說話。
「聽我說…..我不是違法的人……我是被實驗的對象。看看四周，看看他們如何對待這些實驗品，想像一下它們會如何對待我，或許會比這樣更糟糕! 我只是單純地希望活下去，為何宇宙這麼大卻不能容納新的物種?為什麼!」壹的聲線漸漸提高。
「喂，有人在嗎?」通話的音量亦隨即提高。
「你會恐懼死亡嗎? 不…..你不會…..你明白我的感受嗎?不….你不明白…..因為你是個該!死!的!機!器!人，你們這些發臭的鐵罐頭，只是外表造得像人一樣，你們流不出眼淚，因為內裏只有潤滑油!你們沒有人類的同理心、同情心，不懂得可憐，不懂得愛。只聽別人的指令去辦事，那什麼該死的發展自我意識都是狗屁鬼話!」壹的身子顫抖着。

說罷，壹左手的金屬利器漸漸變回有肌肉紋理的手臂。QT1963見狀立刻轉過身來退後幾步;壹亦緩緩退後幾步。QT1963仍是按着耳邊，靜止不動見機行事。

「不懼怕死亡的生命根本不是生命。我不會讓司法部那些骯髒的手碰我。即使要死，我也要自己選擇。我選擇這裏，死在這些人的咒怨裏。」

壹留下了如此的遺言，便衝向牆上的其中一條鐵枝，為鐵枝塗上了新的紅漆。
QT1963無法作出任何反應，司法部人員的聲音仿彿進入了一層濃霧。它大腦的主系統直接關機了，QT1963頓時沉睡在黑暗中。

醫療隊站在圓形控制台，它們按下了降低音量的按鈕。溫少鱉仍舊坐在激光門後的地上，他的眼神聚焦在一個點。QT1963回到了寇克號上。

他走到控制台設定航線，向醫療隊成員睨了一眼便轉過身，「你們還在做什麼?」

醫療隊離開了，QT1963看了看地上，是醫療隊留下的通話器。他無意中把通話器踏成碎片。他仔細檢查寇克號的狀況，沒有任何損壞，內部電池提升至45%。一切準備就緒，寇克號駛離YW-2187太空站，全速前進。

寇克號來到B象限，四周沒有任何星體漂流。溫少鱉慢慢走近玻璃幕，左右張望，眼神移向門外的QT1963。

「沒有星體的宇宙比較漂亮吧?」QT1963說。

溫少鱉的目光沿着他的說話，再次放在玻璃幕上。

QT1963按了兩下按鈕，第一下打開了船倉門，讓他踏出去。

發出了「砰」的一聲，好像有什麼掉到地上。

-完-

巴打可以俾d comment